[Pheochromocytoma_Scan.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pheochromocytoma_Scan.jpg "fig:Pheochromocytoma_Scan.jpg")中心的黑暗球體是一個嗜鉻細胞瘤，由放射性碘的MIBG輻射成像。兩個圖像分別為同一個病人的正面照及背面照。\]\]
[AirDoseChernobylVector.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AirDoseChernobylVector.svg "fig:AirDoseChernobylVector.svg")
**[碘](../Page/碘.md "wikilink")**（，[原子量](../Page/原子量.md "wikilink")：126.90447(3)）有37種已知[同位素](../Page/同位素.md "wikilink")，其中只有碘-127是[穩定同位素](../Page/穩定同位素.md "wikilink")，其他都具有[放射性](../Page/放射性.md "wikilink")，因此碘是一種[单一同位素元素](../Page/单一同位素元素.md "wikilink")。天然存在的碘元素中含有兩種同位素，主要為，以及[痕量的](../Page/痕量元素.md "wikilink")\[1\]。

除了碘-127之外，其餘皆為碘的[放射性同位素](../Page/放射性同位素.md "wikilink")。在碘的放射性同位素中，壽命最長的是碘-129，[半衰期長達](../Page/半衰期.md "wikilink")1570萬年\[2\]，但仍然遠低於原生放射性同位素。自然界中存在[痕量的碘](../Page/痕量元素.md "wikilink")-129，但基於[宇宙射線生成的碘](../Page/宇宙射線.md "wikilink")-129也十分微少，甚至不足以影響[原子量的](../Page/原子量.md "wikilink")[測定](../Page/質譜.md "wikilink")，這也使碘因此成為[单一同位素元素的原因](../Page/单一同位素元素.md "wikilink")——在自然界中僅能找到一種穩定的同位素。大部分在[地球上存在的碘](../Page/地球.md "wikilink")-129幾乎都是人為[放射性](../Page/放射性.md "wikilink")，主要是因為碘-129是早期核試驗以及核事故的一個不須要的長壽命產物\[3\]。

除了碘-129之外，其餘的碘放射性同位素半衰期都低於60天\[4\]，其中有四種同位素在[醫學上用於示踪劑和治療劑](../Page/醫學.md "wikilink")，包括
\[5\]、 、 和  ，工業上生產的放射性碘一般也只會包含這四種有用的同位素。

## 碘的重要放射性核素

### 碘-129

<div class="rellink<nowiki> </nowiki>noprint relarticle mainarticle">

主條目：

</div>

碘-129是碘的放射性同位素之一，半衰期為1.57×10<sup>7</sup>年\[6\]，會經由[貝他衰變](../Page/貝他衰變.md "wikilink")，衰變成氙-129，是一種已滅絕的天然放射性同位素。

[隕石中過剩的氙](../Page/隕石.md "wikilink")-129顯示了其來源很可能是從太陽系形成之前由超新星爆炸所產生的塵埃及氣體中的碘-129衰變產生的\[7\]\[8\]，因此碘-129也可以算是一種原生核素，但由於太陽系壽命已接近50億年，而半衰期只有1570萬年\[9\]的碘-129早已衰變殆盡、所剩無幾，因此稱為已滅絕的天然放射性同位素。但碘-129在自然界中仍可以由其他方式產生，如可以從天然鈾發生自發裂變產生，或者大氣中的氙受宇宙射線散裂產生\[10\]\[11\]。

### 碘-123、碘-124、碘-125、碘-131在生物學與醫學中

在這些同位素中，只有兩個常用於醫學中：碘-123以及碘-131。由於碘-131衰變時同時會釋放[β和](../Page/β射線.md "wikilink")[γ兩種射線](../Page/γ射線.md "wikilink")，因此可以用於放射治療或成像。關於放射成像的部分，由於碘-123衰變時不會釋放β粒子，因此更適合用來成像（例如，使用含碘造影的CT掃描）因為對患者損害較小。另外也有一些需要使用碘-124、碘-125來進行治療的案例\[12\]。

由於碘被甲狀腺優先攝取，放射性碘廣泛用於成像，但在I-131的情況下，有可能會破壞甲狀腺組織使其功能失調。

### 碘-131

**碘-131**是[碘的一種放射性同位素](../Page/碘.md "wikilink")，原子核内有78個[中子](../Page/中子.md "wikilink")，比[碘的穩定同位素原子核的中子數多](../Page/碘.md "wikilink")4個，但衰期約只有8天，會經由貝他衰變而衰變成穩定的氙-131，但有部分的碘-131會先衰變成不穩定的激發態氙-131核：氙-131m（激發能量163.930(8)keV），經過約11天的半衰期才經過[核異構轉變及](../Page/核異構轉變.md "wikilink")[伽瑪衰變才衰變成穩定的氙](../Page/伽瑪衰變.md "wikilink")-131\[13\]，過程放出高能量的[伽瑪射線](../Page/伽瑪射線.md "wikilink")\[14\]，由於攝入人體後，碘-131會積聚在[甲狀腺中](../Page/甲狀腺.md "wikilink")，因此會對人體造成傷害\[15\]。

碘-131是[人工核裂变产物](../Page/人工核裂变产物.md "wikilink")，正常情况下不會存在於自然界中。

## 含碘同位素的[化合物](../Page/化合物.md "wikilink")

[Iofetamine.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Iofetamine.svg "fig:Iofetamine.svg")
在自然界中只存在碘-127，以及[痕量的碘](../Page/痕量元素.md "wikilink")-129\[16\]，含有其他碘的同位素的化合物一般都是由人工合成做為追蹤、標記或放射治療的藥品。例如（系統命名：1-\[4-碘-123苯基\]-N-異丙基-2-丙胺）是一種用於腦血灌注成像單光子發射斷層攝影（SPECT）的放射性脂質水溶性胺藥物\[17\]\[18\]\[19\]。

## 圖表

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>符號</p></th>
<th><p>Z（）</p></th>
<th><p>N（）</p></th>
<th><p>同位素質量（<a href="../Page/原子質量單位.md" title="wikilink">u</a>）[20][21]</p></th>
<th><p><a href="../Page/半衰期.md" title="wikilink">半衰期</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/衰變方式.md" title="wikilink">衰變<br />
方式</a>[22][23]</p></th>
<th><p><a href="../Page/衰变产物.md" title="wikilink">衰變<br />
產物</a>[24]</p></th>
<th><p><a href="../Page/原子核.md" title="wikilink">原子核</a><br />
<a href="../Page/自旋.md" title="wikilink">自旋</a></p></th>
<th><p>相對<a href="../Page/豐度.md" title="wikilink">豐度</a><br />
（<a href="../Page/莫耳.md" title="wikilink">莫耳分率</a>）</p></th>
<th><p>相對<a href="../Page/豐度.md" title="wikilink">豐度</a><br />
的變化量<br />
（<a href="../Page/莫耳.md" title="wikilink">莫耳分率</a>）</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>激發能量</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>[25][26]</p></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>55</p></td>
<td><p>107.94348(39)#</p></td>
<td><p>36(6) ms</p></td>
<td><p>(90%)</p></td>
<td></td>
<td><p>(1)#</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>(9%)</p></td>
<td><p><sup>108</sup>Te</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>(1%)</p></td>
<td><p><sup>107</sup>Te</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>[27]</p></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>56</p></td>
<td><p>108.93815(11)</p></td>
<td><p>103(5) µs</p></td>
<td><p>(99.5%)</p></td>
<td><p><sup>108</sup>Te</p></td>
<td><p>(5/2+)</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>(.5%)</p></td>
<td><p><sup>105</sup>Sb</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>[28]</p></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>57</p></td>
<td><p>109.93524(33)#</p></td>
<td><p>650(20) ms</p></td>
<td><p>(83%)</p></td>
<td><p><sup>110</sup>Te</p></td>
<td><p>1+#</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>(17%)</p></td>
<td><p><sup>106</sup>Sb</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>,  (11%)</p></td>
<td><p><sup>109</sup>Sb</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>,  (1.09%)</p></td>
<td><p><sup>106</sup>Sn</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>[29][30]</p></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>58</p></td>
<td><p>110.93028(32)#</p></td>
<td><p>2.5(2) s</p></td>
<td><p>(99.91%)</p></td>
<td><p><sup>111</sup>Te</p></td>
<td><p>(5/2+)#</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>(.088%)</p></td>
<td><p><sup>107</sup>Sb</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>[31][32][33]</p></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>59</p></td>
<td><p>111.92797(23)#</p></td>
<td><p>3.42(11) s</p></td>
<td><p>(99.01%)</p></td>
<td><p><sup>112</sup>Te</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>,  (.88%)</p></td>
<td><p><sup>111</sup>Sb</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>,  (.104%)</p></td>
<td><p><sup>108</sup>Sn</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>(.0012%)</p></td>
<td><p><sup>108</sup>Sb</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>[34][35]</p></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>60</p></td>
<td><p>112.92364(6)</p></td>
<td><p>6.6(2) s</p></td>
<td><p>(100%)</p></td>
<td><p><sup>113</sup>Te</p></td>
<td><p>5/2+#</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>(3.3×10<sup>−7</sup>%)</p></td>
<td><p><sup>109</sup>Sb</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>, </p></td>
<td><p><sup>109</sup>Sn</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>[36][37]</p></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>61</p></td>
<td><p>113.92185(32)#</p></td>
<td><p>2.1[38](2) s</p></td>
<td></td>
<td><p><sup>114</sup>Te</p></td>
<td><p>1+</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>,  （不常見）</p></td>
<td><p><sup>113</sup>Sb</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>[39][40]</p></td>
<td><p>265.9(5) keV</p></td>
<td><p>6.2(5) s</p></td>
<td><p>(91%)</p></td>
<td><p><sup>114</sup>Te</p></td>
<td><p>(7)</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/核異構轉變.md" title="wikilink">IT</a> (9%)</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>[41][42]</p></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>62</p></td>
<td><p>114.91805(3)</p></td>
<td><p>1.3(2) min</p></td>
<td></td>
<td><p><sup>115</sup>Te</p></td>
<td><p>(5/2+)#</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>[43][44][45]</p></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>63</p></td>
<td><p>115.91681(10)</p></td>
<td><p>2.91(15) s</p></td>
<td></td>
<td><p><sup>116</sup>Te</p></td>
<td><p>1+</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>400(50)# keV</p></td>
<td><p>3.27(16) µs</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>(7-)</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>64</p></td>
<td><p>116.91365(3)</p></td>
<td><p>2.22(4) min</p></td>
<td></td>
<td><p><sup>117</sup>Te</p></td>
<td><p>(5/2)+</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>65</p></td>
<td><p>117.913074(21)</p></td>
<td><p>13.7(5) min</p></td>
<td></td>
<td><p><sup>118</sup>Te</p></td>
<td><p>2-</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>190.1(10) keV</p></td>
<td><p>8.5(5) min</p></td>
<td></td>
<td><p><sup>118</sup>Te</p></td>
<td><p>(7-)</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/核異構轉變.md" title="wikilink">IT</a> （不常見）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>66</p></td>
<td><p>118.91007(3)</p></td>
<td><p>19.1(4) min</p></td>
<td></td>
<td><p><sup>119</sup>Te</p></td>
<td><p>5/2+</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>67</p></td>
<td><p>119.910048(19)</p></td>
<td><p>81.6(2) min</p></td>
<td></td>
<td><p><strong><sup>120</sup>Te</strong></p></td>
<td><p>2-</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>72.61(9) keV</p></td>
<td><p>228(15) ns</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>(1+,2+,3+)</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>320(15) keV</p></td>
<td><p>53(4) min</p></td>
<td></td>
<td><p><sup>120</sup>Te</p></td>
<td><p>(7-)</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>68</p></td>
<td><p>120.907367(11)</p></td>
<td><p>2.12(1) h</p></td>
<td></td>
<td><p><sup>121</sup>Te</p></td>
<td><p>5/2+</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>2376.9(4) keV</p></td>
<td><p>9.0(15) µs</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>69</p></td>
<td><p>121.907589(6)</p></td>
<td><p>3.63(6) min</p></td>
<td></td>
<td><p><strong><sup>122</sup>Te</strong></p></td>
<td><p>1+</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>[46]</p></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>70</p></td>
<td><p>122.905589(4)</p></td>
<td><p>13.2235(19) h</p></td>
<td></td>
<td><p><strong><sup>123</sup>Te</strong></p></td>
<td><p>5/2+</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>[47]</p></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>71</p></td>
<td><p>123.9062099(25)</p></td>
<td><p>4.1760(3) d</p></td>
<td></td>
<td><p><strong><sup>124</sup>Te</strong></p></td>
<td><p>2-</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>[48]</p></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>72</p></td>
<td><p>124.9046302(16)</p></td>
<td><p>59.400(10) d</p></td>
<td></td>
<td><p><strong><sup>125</sup>Te</strong></p></td>
<td><p>5/2+</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>73</p></td>
<td><p>125.905624(4)</p></td>
<td><p>12.93(5) d</p></td>
<td><p>(56.3%)</p></td>
<td><p><strong><sup>126</sup>Te</strong></p></td>
<td><p>2-</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>(43.7%)</p></td>
<td><p><strong><sup>126</sup>Xe</strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>[49]</p></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>74</p></td>
<td><p>126.904473(4)</p></td>
<td><p><strong></strong>[50]</p></td>
<td><p>5/2+</p></td>
<td><p>1.0000</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>75</p></td>
<td><p>127.905809(4)</p></td>
<td><p>24.99(2) min</p></td>
<td><p>(93.1%)</p></td>
<td><p><strong><sup>128</sup>Xe</strong></p></td>
<td><p>1+</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>(6.9%)</p></td>
<td><p><strong><em><sup>128</sup>Te</em></strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>137.850(4) keV</p></td>
<td><p>845(20) ns</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>4-</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>167.367(5) keV</p></td>
<td><p>175(15) ns</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>(6)-</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>[51]{{#tag:ref|可用於研究太陽系歷史[52]，測定某些事件的時間，或進行一些地下水體的相關測定[53]|group="n"}}</p></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>76</p></td>
<td><p>128.904988(3)</p></td>
<td><p>1.57(4)×10<sup>7</sup> a</p></td>
<td></td>
<td><p><strong><sup>129</sup>Xe</strong></p></td>
<td><p>7/2+</p></td>
<td><p><a href="../Page/痕量元素.md" title="wikilink">痕量</a>[54]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>77</p></td>
<td><p>129.906674(3)</p></td>
<td><p>12.36(1) h</p></td>
<td></td>
<td><p><strong><sup>130</sup>Xe</strong></p></td>
<td><p>5+</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>39.9525(13) keV</p></td>
<td><p>8.84(6) min</p></td>
<td><p><a href="../Page/核異構轉變.md" title="wikilink">IT</a> (84%)</p></td>
<td></td>
<td><p>2+</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>(16%)</p></td>
<td><p><strong><sup>130</sup>Xe</strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>69.5865(7) keV</p></td>
<td><p>133(7) ns</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>(6)-</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>82.3960(19) keV</p></td>
<td><p>315(15) ns</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>-</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>85.1099(10) keV</p></td>
<td><p>254(4) ns</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>(6)-</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/碘-131.md" title="wikilink">{{核素</a>[55][56]</p></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>78</p></td>
<td><p>130.9061246(12)</p></td>
<td><p>8.02070(11) d</p></td>
<td></td>
<td><p><strong><sup>131</sup>Xe</strong></p></td>
<td><p>7/2+</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>79</p></td>
<td><p>131.907997(6)</p></td>
<td><p>2.295(13) h</p></td>
<td></td>
<td><p><strong><sup>132</sup>Xe</strong></p></td>
<td><p>4+</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>104(12) keV</p></td>
<td><p>1.387(15) h</p></td>
<td><p><a href="../Page/核異構轉變.md" title="wikilink">IT</a> (86%)</p></td>
<td></td>
<td><p>(8-)</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>(14%)</p></td>
<td><p><strong><sup>132</sup>Xe</strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>80</p></td>
<td><p>132.907797(5)</p></td>
<td><p>20.8(1) h</p></td>
<td></td>
<td><p><sup>133</sup>Xe</p></td>
<td><p>7/2+</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>1634.174(17) keV</p></td>
<td><p>9(2) s</p></td>
<td><p><a href="../Page/核異構轉變.md" title="wikilink">IT</a></p></td>
<td></td>
<td><p>(19/2-)</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>1729.160(17) keV</p></td>
<td><p>~170 ns</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>(15/2-)</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>81</p></td>
<td><p>133.909744(9)</p></td>
<td><p>52.5(2) min</p></td>
<td></td>
<td><p><strong><sup>134</sup>Xe</strong></p></td>
<td><p>(4)+</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>316.49(22) keV</p></td>
<td><p>3.52(4) min</p></td>
<td><p><a href="../Page/核異構轉變.md" title="wikilink">IT</a> (97.7%)</p></td>
<td></td>
<td><p>(8)-</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>(2.3%)</p></td>
<td><p><strong><sup>134</sup>Xe</strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>[57]</p></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>82</p></td>
<td><p>134.910048(8)</p></td>
<td><p>6.57(2) h</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/Xenon-135.md" title="wikilink"><sup>135</sup>Xe</a></p></td>
<td><p>7/2+</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>83</p></td>
<td><p>135.91465(5)</p></td>
<td><p>83.4(10) s</p></td>
<td></td>
<td><p><strong><em><sup>136</sup>Xe</em></strong></p></td>
<td><p>(1-)</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>650(120) keV</p></td>
<td><p>46.9(10) s</p></td>
<td></td>
<td><p><strong><em><sup>136</sup>Xe</em></strong></p></td>
<td><p>(6-)</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>84</p></td>
<td><p>136.917871(30)</p></td>
<td><p>24.13(12) s</p></td>
<td><p>(92.86%)</p></td>
<td><p><sup>137</sup>Xe</p></td>
<td><p>(7/2+)</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>,  (7.14%)</p></td>
<td><p><strong><em><sup>136</sup>Xe</em></strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>85</p></td>
<td><p>137.92235(9)</p></td>
<td><p>6.23(3) s</p></td>
<td><p>(94.54%)</p></td>
<td><p><sup>138</sup>Xe</p></td>
<td><p>(2-)</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>,  (5.46%)</p></td>
<td><p><sup>137</sup>Xe</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>86</p></td>
<td><p>138.92610(3)</p></td>
<td><p>2.282(10) s</p></td>
<td><p>(90%)</p></td>
<td><p><sup>139</sup>Xe</p></td>
<td><p>7/2+#</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>,  (10%)</p></td>
<td><p><sup>138</sup>Xe</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>87</p></td>
<td><p>139.93100(21)#</p></td>
<td><p>860(40) ms</p></td>
<td><p>(90.7%)</p></td>
<td><p><sup>140</sup>Xe</p></td>
<td><p>(3)(-#)</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>,  (9.3%)</p></td>
<td><p><sup>139</sup>Xe</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>88</p></td>
<td><p>140.93503(21)#</p></td>
<td><p>430(20) ms</p></td>
<td><p>(78%)</p></td>
<td><p><sup>141</sup>Xe</p></td>
<td><p>7/2+#</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>,  (22%)</p></td>
<td><p><sup>140</sup>Xe</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>89</p></td>
<td><p>141.94018(43)#</p></td>
<td><p>~200 ms</p></td>
<td><p>(75%)</p></td>
<td><p><sup>142</sup>Xe</p></td>
<td><p>2-#</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>,  (25%)</p></td>
<td><p><sup>141</sup>Xe</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>142.94456(43)#</p></td>
<td><p>100# ms [&gt; 300 ns]</p></td>
<td></td>
<td><p><sup>143</sup>Xe</p></td>
<td><p>7/2+#</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>91</p></td>
<td><p>143.94999(54)#</p></td>
<td><p>50# ms [&gt; 300 ns]</p></td>
<td></td>
<td><p><sup>144</sup>Xe</p></td>
<td><p>1-#</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>[58]{{#tag:ref|已知半衰期下界[59]|group="n"}}</p></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>92</p></td>
<td><p>(145)#</p></td>
<td><p>&gt; 407 ns[60]</p></td>
<td><p>[61]</p></td>
<td><p><sup>145</sup>Xe</p></td>
<td><p>(7/2+)#</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>, [62]</p></td>
<td><p><sup>144</sup>Xe</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

**備註：**畫上\#號的數據代表沒有經過實驗的証明，只是理論推測而已，而用括號括起來的代表數據不確定性。

## 註釋

<div class="references-small" style="font-size: 90%;" style="-moz-column-count:2; column-count:2};">

<references group="n"/>

</div>

## 参考文獻

[I](../Category/各元素同位素列表.md "wikilink")
[碘的同位素](../Category/碘的同位素.md "wikilink")
[Category:碘](../Category/碘.md "wikilink")
[Category:核安全](../Category/核安全.md "wikilink")

1.

2.
3.

4.
5.

6.  National Nuclear Data Center, Brookhaven National Laboratory,
    information extracted from the [NuDat 2.1
    database](http://www.nndc.bnl.gov/nudat2/). (Retrieved Sept. 2005,
    from the code of the popup boxes).

7.

8.

9.  [I-129 Decay
    Radiation](http://www.nndc.bnl.gov/chart/decaysearchdirect.jsp?nuc=129I&unc=nds),
    NNDC Chart of Nuclides, I-129 Decay Radiation, accessed 16-Dec-2012.

10. R. Edwards. Iodine-129: Its Occurrence in Nature and Its Utility as
    a Tracer. *Science*, Vol 137 (1962) pp. 851–853.

11. [Radioactives Missing From The
    Earth](http://www.don-lindsay-archive.org/creation/isotope_list.html)

12. [Radioactive Iodine Uptake
    Testing](http://emedicine.medscape.com/article/2094805-overview)
    Augustine George, James T Lane, Arlen D Meyers, Jan 17, 2013,
    [Medscape](../Page/Medscape.md "wikilink").

13.

14.

15. [卫生部 -
    放射性核素碘-131健康相关知识答问](http://www.moh.gov.cn/publicfiles/business/htmlfiles/mohwsyjbgs/s3586/201103/51086.htm)
    moh.gov.cn

16.
17.

18.

19.

20. Isotope masses from [Ame2003 Atomic Mass
    Evaluation](http://www.nndc.bnl.gov/amdc/index.html)  by G. Audi,
    A.H. Wapstra, C. Thibault, J. Blachot and O. Bersillon in *Nuclear
    Physics* A729 (2003).

21. Isotopic compositions and standard atomic masses from [Atomic
    weights of the elements. Review 2000 (IUPAC Technical
    Report)](http://www.iupac.org/publications/pac/2003/7506/7506x0683.html).
    *Pure Appl. Chem.* Vol. 75, No. 6, pp. 683-800, (2003) and [Atomic
    Weights Revised
    (2005)](http://www.iupac.org/news/archives/2005/atomic-weights_revised05.html).

22.

23. 縮寫的涵義：
    ： [电子俘获](../Page/电子俘获.md "wikilink")
    [IT](../Page/核異構轉變.md "wikilink")：
    [核異構轉變](../Page/核異構轉變.md "wikilink")
    ：[正电子发射](../Page/正电子发射.md "wikilink")
    ：[貝他衰變](../Page/貝他衰變.md "wikilink")

24. 穩定的衰變產物以粗體表示。

25. IG. Audi, O. Bersillon, J. Blachot, A.H. Wapstra. [The Nubase2003
    evaluation of nuclear and decay
    properties](http://amdc.in2p3.fr/web/nubase_en.html), Nuc. Phys. A
    729, pp. 3-128 (2003).

26.
27.
28.
29.
30.
31.
32.
33. David R. Lide (ed.), Norman E. Holden in *CRC Handbook of Chemistry
    and Physics, 85th Edition*, online version. CRC Press. Boca Raton,
    Florida (2005). Section 11, Table of the Isotopes. — The CRC uses
    rounded numbers with implied uncertainties

34.
35.
36.
37.
38.
39.
40. [Nuclear Levels and
    Gammas](http://www.nndc.bnl.gov/nudat2/indx_adopted.jsp) National
    Nuclear Data Center, Brookhaven National Laboratory

41.
42.
43.
44.
45.
46. 有[醫療用途](../Page/核医学.md "wikilink")

47.
48.
49. [核裂变产物](../Page/核裂变产物.md "wikilink")

50. 理論上能夠發生[自發裂變](../Page/自發裂變.md "wikilink")

51.
52.
53.
54. ，可經由宇宙射線生成。

55.
56.
57. 是裂變產物<sup>135</sup>Te的衰變產物，由於<sup>135</sup>I會進行貝他衰變，因此會在近一步的衰變成<sup>135</sup>Xe，如過放任不管，由於碘坑效應，可能會導致反應爐停止運作。

58.
59.
60.
61. [iodine-145 :Table of
    Nuclides](http://www.nndc.bnl.gov/nudat2/reCenter.jsp?z=53&n=92)
    Brookhaven National Laboratory Interactive, nndc.bnl.gov
    \[2015-9-19\]

62.